 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : pourcentages (1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

On s'intéresse aux immatriculations de voitures particulières neuves durant l'année 2018 en fonction de leur provenance géographique et de leur type de motorisation.

Les résultats sont partiellement reportés dans le tableau donné ci-dessous (source \emph{Service de la Donnée et des Études Statistiques}) où l'unité est la centaine de voitures arrondie à l'unité.

Ainsi le total global de \np{21384} correspond à environ \np{2138400} nouvelles immatriculations en France métropolitaine.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item L'INSEE précise qu'en 2018 on comptait 38,56\,\%~de voitures Diesel parmi les immatriculations de voitures neuves.

À l'aide de cette information, compléter le tableau ci-dessous. On conservera comme unité la centaine de voitures et les résultats seront arrondis à l'unité.
\item  Un journaliste spécialisé affirme qu'en 2018 un peu moins d'un quart des voitures particulières neuves hybrides ou électriques ont été immatriculées en Île-de-France. Cette déclaration vous semble-t-elle correcte ? Justifier votre réponse.
\item  Parmi les \np{137200} voitures hybrides ou électriques immatriculées en 2018, on comptait environ \np{30900} purement électriques. On illustre cette situation par un diagramme circulaire donné ci-dessous.

Quelle est, au degré près, la valeur de l'angle au centre associé à la zone concernant les voitures électriques ?
\item  Ces chiffres de 2018 permettent aux spécialistes de constater une augmentation de 2,83\,\% du nombre d'immatriculations de voitures neuves en France métropolitaine par rapport à 2017.

Quel était, à la centaine près, le nombre de ces immatriculations en 2017 ?
\item  Les chiffres de mars 2019 montrent un pourcentage de $6,5$\,\% d'immatriculations de voitures neuves hybrides ou électriques.

On peut observer que 34\,\% d'entre elles concernent des voitures purement électriques.

Quel pourcentage du nombre total des immatriculations de voitures neuves représentent les voitures purement électriques?
\end{enumerate}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.5cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
					&Diesel		&Essence	&Hybride ou électrique	&Total\\ \hline
Île-de-France 		&\np{1588}	&\np{1855}	&335					&\np{3778}\\ \hline
Autres régions de
France métropolitaine&			&			&\np{1037}				&\np{17606}\\ \hline
Total				&			&			&\np{1372}				&\np{21384}\\ \hline
\end{tabularx}


\medskip
\begin{center}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\centering \arraybackslash}X|}\hline
\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(-6,-5)(6,5)
\pscircle(0,0){4.5}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,0){4.5}{0}{81.072}
\rput(-1,-1){Hybrides}
\rput(-5.5,-4){Hybrides : 77,48\,\%}
\rput(5.5,4){Électriques : 22,52\,\%}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{document}

